\chapter{Estado del Arte}
\label{sec:estado_del_arte}
%% TODO: Mencionar bajo que condiciones se han usado las bdg
%% TODO: Mencionar alternativas de bases de datos de grafos

%% TODO: Indagar en el problema de record linkage (o sobrenombres)

%% TODO: Ver análisis que se han hecho de bases de datos de grafos

%% TODO: Ver otras aplicaciones para armar genealogías
En este capitulo se presentan antecedentes de las técnicas y conceptos que forman
los cimientos del trabajo a nivel de teoría. Incluye elementos de bases de datos de grafos,
lógica difusa y comparación de \textit{strings}. También se analizan los avances
existentes en las herramientas informáticas para genealogía. 

\section{Bases de Datos de Grafos}
\label{sub:bases_de_datos_de_grafos}

Las bases de datos de grafos (\textit{BDG}) es un modelo de base de datos donde
los distintos registros son almacenados usando estructuras basadas en la teoría
de grafos, usando aristas y vertices para representar entidades y sus
relaciones respectivamente.

Las \textit{BDG} han sido usadas en distintos contextos. Por ejemplo han
resultado útiles para analizar datos de redes
sociales~\cite{robinson_graph_2013},
recomendaciones~\cite{robinson_graph_2013} y detección de fraudes~\cite{noauthor_fraud_nodate},
entre otros. 

En general las \textit{BDG} no necesariamente se adaptan a todos los casos de
uso.  Los usos más comunes de este tipo de modelo de base de datos son cuando
hay información que se puede transformar cómodamente en relaciones y nodos.
También funciona bien cuando la información que puede ingresar viene en varios formatos,
ya que una \textit{BDG} es más flexible en la representación de datos
que una base de datos relacional.  En los contextos donde no funcionan tan bien son
cuando se presenta un volumen alto de escrituras o se pretende hacer análisis
con todo el conjunto de datos~\cite{rund_good_2017}.

Los datos de un árbol genealógico se pueden modelar naturalmente como nodos y
relaciones. Las bases de datos relacionales y NoSQL de tipo llave-valor, de
columnas o de documentos modelan relaciones de tipo \textit{ad-hoc} en forma
deficiente~\cite{robinson_graph_2013}. En el caso de SQL se agrega
complejidad cuando hay que unir distintas tablas, aumentándose la complejidad al
momento de hacer consultas de distintas fuentes. Además para hacer \textit{queries}
recíprocas (Por ejemplo: Si A es amigo de B, ¿es B amigo de A?) se incurre en
un costo computacional elevado. El mismo caso se da en los tipos de bases de datos
NoSQL mencionadas anteriormente~\cite{robinson_graph_2013}. 

De acuerdo al ranking presentado en~\cite{noauthor_db-engines_nodate},
\textit{Neo4j} es la base de datos de grafos más popular en este momento. Le siguen
\textit{Microsoft Azure Cosmos DB}, \textit{OrientDB} y \textit{Titan}. De
estas, \textit{Azure} es comercial, y el resto es \textit{open-source}. 

A continuación se analizarán las tres primeras alternativas \textit{open source}. 


\subsection{Neo4j}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/grafico1.png}
    \caption[Gráfico de rankings de Bases de datos de grafos obtenidas desde~\cite{noauthor_db-engines_nodate} en el año 2018.]{Gráfico de rankings de Bases de datos de grafos obtenidas desde~\cite{noauthor_db-engines_nodate} en el año 2018.\\
    La popularidad de \textit{Neo4j} se mantiene desde que empiezan los registros históricos.}
    \label{fig:estado_del_arte/grafico1}
\end{figure}

\textit{Neo4j}~\cite{noauthor_neo4j_nodate} es una base de datos de grafos \textit{open
source}, implementada en \textit{Java}. Como lenguaje de consultas usa
\textit{Cypher}, el cual es un lenguaje declarativo similar a
\textit{SQL}. Esto permite realizar consultas especificando qué resultados se quieren
en vez de exigir la especificación de un algoritmo para obtener un resultado. Por otro lado
permite al programa hacer las optimizaciones que estime pertinentes, evitando que el desarrollador 
tenga que encargarse de ver cual es la mejor forma de buscar los resultados dentro del grafo.

En casos donde se necesite más control, \textit{Neo4j} tiene distintas
\textit{API} para lenguajes de programación populares, tales como
\textit{Java}~\cite{noauthor_using_nodate-1} y \textit{Python}~\cite{small_py2neo_nodate-1}, entre otras.

\textit{Neo4j} viene en dos ediciones, \textit{\textbf{Community}} y
\textit{\textbf{Enterprise}}. La última es pagada y tiene más capacidades, por
ejemplo en el tamaño máximo de los grafos y en la capacidades para
paralelización~\cite{noauthor_neo4j_nodate-1}.

Soporta transacciones \textit{ACID}.

\subsection{OrientDB}

\textit{OrientDB} es una base de datos \textit{NoSQL} multimodelo \textit{open source}.
Admite manejar modelos de datos de grafos, documentos, llave-valor y
geoespacial entre otros~\cite{noauthor_multi-model_nodate}, lo cual le da la
flexibilidad de manejar diversos tipos de datos independiente de su forma.

Como lenguaje de consultas usa una variante propietaria de \textit{SQL}. También permite 
comunicarse mediante el uso nativo de \textit{Java}. Existe soporte para el concepto
de clases de nodos y vértices, aceptando usar \textit{herencia} para crear tipos de datos
más especializados a partir de uno más general.

\textit{OrientDB} tiene dos ediciones \textit{\textbf{Commmunity}} y
\textit{\textbf{Enterprise}}. De estas dos, \textit{Enterprise} soporta más herramientas y tiene soporte
para replicación, entre otros atributos~\cite{noauthor_orientdb_nodate}

Soporta transacciones \textit{ACID}.
\subsection{Titan}
\textit{Titan}~\cite{noauthor_titan:_nodate} es una \textit{BDG} optimizada para
el manejo de grafos con una gran cantidad de vértices y nodos para alta concurrencia.

Tiene un sistema de \textit{backends} de almacenamiento/persistencia. Por
defecto hay acceso a almacenamiento en memoria \textit{RAM}, \textit{Apache
Cassandra}, \textit{Apache HBase} y \textit{Oracle BerkeleyDB}. Para
producción solo se recomiendan los tres últimos, ya que el almacenamiento en \textit{RAM} 
no está optimizado~\cite{noauthor_part_nodate}. 

\textit{Titan} también permite interactuar con herramientas de análisis de \textit{big data}, búsqueda de texto, y
geolocalización, entre otros.

Como lenguaje de consulta solo soporta \textit{Gremlin}, el cual es un lenguaje principalmente
imperativo para recorrer grafos, y forma parte de \textit{TinkerPop}~\cite{noauthor_tinkerpop3_nodate}.

\subsection{Comparación de \textit{BDG}}

El tamaño de la comunidad se considera importante para este trabajo ya que
permite encontrar soluciones a problemas comunes en forma más práctica, además
de tener mayor acceso a \textit{plugins}. En este aspecto \textit{Neo4j} es mejor al resto.
Si se revisa la Figura~\ref{fig:estado_del_arte/grafico1} se puede apreciar que \textit{Neo4j} tiene posiciones
altas dentro del ranking durante un largo período de tiempo
en comparación a sus competidores, lo que indica una mayor popularidad~\cite{noauthor_db-engines_nodate-2}.

Buscando por \textit{tags} de preguntas hechas sobre las distintas bases de
datos dentro de \textit{stackoverflow}~\cite{noauthor_tags_nodate} es posible
encontrar una situación similar. Al momento de realizar este trabajo, la cantidad de preguntas sobre \textit{Neo4j} es
14673, \textit{OrientDB} tiene 2272 y \textit{Titan} tiene 948.

Sobre los lenguajes de consulta que admiten las distintas \textit{BDG} hay que
considerar dos aristas. En primer lugar, la capacidad de realizar consultas en
forma sencilla viene dada tanto por el paradigma de programación usado como por la sintaxis. En segundo lugar hay
que considerar cuanto control admite el lenguaje.

En \textit{Neo4j}, \textit{Cypher} tiene la ventaja de ser de naturaleza
declarativa, lo cual es ideal para consultas simples, o cuando se quiere probar
algo sin preocuparse de que tan óptimo está escrita la consulta. La sintaxis es intuitiva,
en el sentido de mostrar en una forma prácticamente gráfica cuales son los nodos y las relaciones
con las cuales se está trabajando.

\textit{OrientDB} tiene una variante de \textit{SQL} extendida para poder trabajar con la multitud de
paradigmas que soporta que al igual que \textit{Cypher} es declarativa. Tiene la diferencia de ser
más similar al \textit{SQL} tradicional, lo que permite una transición más rápida para alguien experimentado en
dicho lenguaje. Pero como tiene que aceptar consultas a distintos tipos de datos la sintaxis es algo mas tersa 
en comparación al caso de \textit{Cypher}.

\textit{Titan} solo admite usar \textit{Gremlin}, el cual es un lenguaje imperativo. Esto es ideal
en casos donde se necesite recorrer un grafo en una forma particular, para motivos de optimización. Pierde
la capacidad de resumir datos en forma fácil, lo cual lo hace no tan deseable cuando se desea explorar datos.

Las tres bases de datos anteriores permiten comunicarse con lenguajes de programación tales como \textit{Java} y \textit{Python}, 
permitiendo su uso con librerías o aplicaciones ya hechas.

\textit{Titan} es la única \textit{BDG} de las analizadas que exige la
integración con un \textit{backend} de almacenamiento para persistencia de
datos. El resto puede ser usada como la única base de datos dentro de un
sistema, lo que las hace de configuración más fácil. Por otro lado la
configuración de \textit{backends} por \textit{plugins} hace  a \textit{Titan}
más flexible al estar hecha para funcionar como parte de una infraestructura ya
hecha. \textit{OrientDB}, por otra parte, tiene la ventaja de poder reemplazar no
solo al componente de grafos de un sistema, sino que también admite su uso para
el almacenamiento de otro tipo de documentos.

En~\cite{lissandrini_evaluation_2017} se compara el rendimiento de diversas BDG, incluyendo las analizadas en este trabajo.
Usa una batería de consultas de diversa índole, englobando operaciones de carga de datos, actualizaciones, selecciones
y recorrido de grafos.
En cuanto a rendimiento general, siendo este el tiempo total de todas las consultas propuestas por el
paper, los autores de~\cite{lissandrini_evaluation_2017} llegan a la conclusión de que
\textit{Neo4j} tiende a ser más rápido en gran parte de las consultas. Sobre \textit{OrientDB}, esta
también tiene un buen rendimiento siendo en algunos casos mejor que \textit{Neo4j}, pero tiene deficiencias
al momento de procesar grandes grupos de datos en memoria. \textit{Titan} muestra un rendimiento
inferior al de las dos opciones presentadas anteriormente.

Todas las alternativas tienen una versión gratuita y otra comercial.

Un resumen de las diferencias entre las bases de datos se presenta en la tabla~\ref{tab:comparaciones}
\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Resumen de comparaciones de bases de datos.}
    \label{tab:comparaciones}
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        & \textit{Neo4j} & \textit{OrientDB} & \textit{Titan} \\\midrule
        \small{Ranking popularidad} & 1° & 2° & 3° \\\midrule 
        Modelo & Grafo & Multi-modelo & Grafo \\\midrule
        \small{Lenguaje de consultas} & \textit{Cypher} & \textit{SQL} extendido & \textit{Gremlin} \\\midrule
        Tipo de lenguaje & Declarativo & Declarativo & Imperativo \\\midrule
        API para distintos lenguajes & Sí & Sí & Sí\\\midrule
        Persistencia de datos & Sí & Sí & Exige usar un \textit{backend} \\\midrule
        Rendimiento general & 1° & 2° & 3° \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Lógica Difusa}%
\label{sec:lógica_difusa}
\subsection{Definición}%
\label{sub:definición}
La \textit{lógica difusa} es una rama de las matemáticas encargada de modelar cosas definidas con vaguedad. Es una
de varias formas para tratar la incerteza~\cite{wierman_introduction_2010}. Por ejemplo, términos como \textit{frío} o 
\textit{caliente} no pueden ser definidos con precision, esto es, definir que a $x$ grados está helado pero a $x+1$ no, es algo
que depende del criterio del que define el término.

\subsection{Conjuntos Difusos}%
\label{sub:conjuntos_difusos}
Los elementos de un conjunto convencional solo pueden pertenecer o no al \textit{set}. En cambio un conjunto difuso, o 
\textit{fuzzy set} los elementos tienen un \textit{grado de membresía} a dicho \textit{set} el cual denota cuanto es lo que
pertenece un valor al conjunto. Usualmente la membresía toma valores entre $0$ y $1$, donde $0$ es que no pertenece al conjunto
y $1$ indica pertenencia total a él. Estos conjuntos admiten el uso de operaciones tales como \textit{union} e \textit{intersección}, las cuales
usualmente toman la forma del \textit{máximo} y el \textit{mínimo} de los valores en ambos \textit{sets}~\cite{wierman_introduction_2010}. También 
hay otras formas de definir dichas operaciones~\cite{jang_neuro-fuzzy_1997}.

\subsection{Funciones de Membresía}%
\label{sub:funciones_de_membresia}

Para determinar en qué magnitud pertenece un elemento a un conjunto se usan \textit{funciones de membresía}. Esta es una
función que toma un valor real, usualmente conocido como \textit{crisp}, y devuelve un valor \textit{fuzzy} en el intervalo $[0,1]$. Por ejemplo,
la función que genera una correspondencia entre los distintos valores que puede tomar un termómetro y en qué medida 
ellos son miembros del conjunto difuso ``Temperatura Alta'' es una función de membresía.
Dicha función puede tomar distintas formas, de las cuales se describen algunos ejemplos a continuación.

\subsubsection{Función Triangular}%
\label{ssub:funcion_triangular}
Es una función compuesta de dos rectas, formando un triangulo en el gráfico. Usa tres parámetros $(a,b,c)$ donde $a \leq b \leq c$. El punto
$b$ es donde está el grado de membresía más alto del conjunto. En $ x \leq a$ y $x \geq c$ la función devuelve la mínima membresía. Un ejemplo
se muestra en la figura~\ref{fig:trimf}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/trimf.png}
    \caption{Función triangular con parámetros $(0.2,0.5,0.8)$.}
    \label{fig:trimf}
\end{figure}

\subsubsection{Función Trapezoidal}%
\label{ssub:funcion_trapezoidal}
Es una función que toma cuatro puntos $(a,b,c,d$), donde $a \leq b \leq c\leq d$, formando un trapecio. Entre $b$ y $c$ se encuentra la membresía máxima.
En $x \leq a$ y $x \geq d$ se encuentran los mínimos. Esta función y la anterior son las más simples de calcular computacionalmente, y también las más 
fáciles de interpretar. Un ejemplo de la función se encuentra en la figura~\ref{fig:trapmf}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/trapmf.png}
    \caption{Función trapezoidal con parámetros $(0.2,0.3,0.7,0.8)$.}
    \label{fig:trapmf}
\end{figure}
\subsubsection{Función Gaussiana}%
\label{ssub:funcion_gaussiana}
Tiene forma de campana. Usa los parámetros $(\mu, \sigma)$ para la media y la desviación estándar, respectivamente. Tiene la ventaja de ser
derivable e integrable en comparación con las funciones anteriores, lo que permite usar cálculo para encontrar sus parámetros~\cite{wierman_introduction_2010}.
También tiene la ventaja de ser una función conocida en el ámbito de la probabilidad y estadística~\cite{jang_neuro-fuzzy_1997}. Un gráfico
de ejemplo se encuentra en la figura~\ref{fig:gaussmf}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/gaussmf.png}
    \caption{Función gaussiana con parámetros $\mu = 0.5$, $\sigma = 0.2$}
    \label{fig:gaussmf}
\end{figure}
\subsubsection{Funciones con forma de S}%
\label{ssub:funciones_con_forma_de_s}
Los \textit{sets} anteriores se pueden considerar como \textit{números fuzzy}, ya que cumplen con los requisitos de ser \textit{normales}, \textit{acotados} y 
\textit{convexos}~\cite{wierman_introduction_2010}. Hay ocasiones donde se quiere tener asimetría, en cuyo caso se pueden usar \textit{sets} cuyas
funciones de membresía se acerquen asintóticamente a algunos de los extremos. Entre sus variantes están las que usan funciones
lineales, funciones cuadráticas y \textit{sigmoides}. Un ejemplo se muestra en la figura~\ref{fig:smf}.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/smf.png}
    \caption{Función con forma de S \textit{smf} de skfuzzy}
    \label{fig:smf}
\end{figure}


\subsection{Variable Difusa}%
\label{sub:variables_difusas}

También conocida como \textit{variable
lingüística}, es una variable que agrupa a un grupo de conjuntos difusos que
están relacionados de alguna forma.

Esta forma de codificar información inicialmente propuesto por
Zadeh~\cite{zadeh_quantitative_1971} permite expresar un concepto $X$ mediante
distintos términos $T$, los cuales son etiquetas para sets difusos $\mu_T$.
Como ejemplo, una variable de nombre ``Edad'' puede estar definida para que acepte
los valores \textit{joven}, \textit{adulto} y \textit{viejo}, los cuales a su vez son
conjuntos difusos, cada uno con una función de membresía particular.

\subsection{Reglas Difusas}%
\label{sub:reglas_difusas}
Son reglas del tipo ``\textbf{SI} $x$ es $A$, \textbf{ENTONCES} $y$ es $B$''. Se puede usar
para inferir información y actuar de acuerdo a ella. Está compuesta de \textit{antecedentes} (``$x$ es $A$'') y
consecuentes (``$y$ es $B$'').

Los antecedentes son \textit{sets} difusos, valores de una variable lingüística o una combinación de ellos usando
operadores lógicos (\textit{AND}, \textit{OR}, \textit{NOT}) los cuales son equivalentes a operaciones de conjuntos.

Hay distintos tipos de consecuentes, pero el que se usará en esta memoria es el de tipo \textit{Mamdani}, donde
el consecuente también es un conjunto difuso.

\subsection{Sistemas de Lógica Difusa}%
\label{sub:sistemas_de_logica_difusa}

Cuando se tiene una lista de reglas con un
mismo propósito surge un controlador difuso. En dicha lista se condensan las
reglas que se quiere que el sistema siga. Son usualmente compilados con la
ayuda de un experto en la materia que se quiere modelar~\cite{wierman_introduction_2010}.

Una vez que las reglas son activadas es necesario obtener un resultado desde el
modelo \textit{fuzzy} a un valor \textit{crisp}, el que se terminará
usando por el humano o sistema, mediante un proceso llamado
\textit{Defuzzificación}. Existen diversos métodos para obtener el valor final,
los cuales incluyen \textit{Centre of Gravity} y \textit{Means of Maxima} entre otros.

Existen dos tipos de sistemas difusos dependiendo de los objetivos que se
buscan: \textit{Controladores Difusos} y \textit{Sistemas de Razonamiento
Difuso}. Un \textit{Controlador Difuso} tiene como objetivo controlar a algún
tipo de sistema tradicional, por lo tanto exige que tanto los \textit{inputs} como los
resultados sean valores \textit{crisp} y no \textit{sets} difusos ya que al
sistema no le sirve como resultado ``tal vez dos''. Un ejemplo de este tipo de
controlador \textit{fuzzy} es un sistema de frenado que tome en cuenta la
velocidad del vehículo y la temperatura de la rueda, dando como resultado el
porcentaje de frenado que debe aplicar. Para un \textit{Sistema de Razonamiento
Difuso}, en cambio, lo que se quiere es obtener algún tipo de razonamiento o
decisión entendible por un humano a partir de los \textit{inputs}. En este caso el
resultado puede o no puede ser el conjunto difuso que se obtuvo de los
cálculos. Como estos dos sistemas tienen requisitos distintos se recomiendan
distintos tipos de defuzzificación~\cite{leekwijck_defuzzification:_1999}. Por ejemplo
los métodos de máximos funcionan mejor para sistemas de razonamiento, en cambio funciones
tales como centroide son mejores para controladores difusos.

\subsection{Aplicaciones}%
\label{sub:aplicaciones} Los usos de la lógica difusa abarcan cosas tan
mundanas como lavadoras y sistemas de freno anti-bloqueo, pasando por sistemas
para diagnosis médico, predicciones meteorológicas y control de trenes
subterráneos como el que se encuentra en Sendai,
Japón~\cite{singh_real-life_2013}. Esto muestra la flexibilidad del paradigma
\textit{fuzzy}.
% TODO: Más aplicaciones?

\section{Algoritmos de Grafos}%
\label{sec:algoritmos_de_grafos}

Existen distintos tipos de algoritmos que pueden ser aplicados a un grafo, los
cuales se aprovechan de su estructura para la resolución de problemas
específicos que surgen al tomar en cuenta la estructura que el grafo tiene.

Como hay bastantes situaciones que pueden ser reducidas a un grafo se hace necesario conocer el
tipo de preguntas que uno se puede hacer con respecto a él.

\subsection{Caminos más cortos}%
\label{sub:caminos_mas_cortos}

El problema de encontrar el camino más corto entre dos nodos es una de las preguntas usuales
que es posible hacer en un grafo, siendo en ocasiones un subpaso de algoritmos
más complejos. Consiste en, dados un nodo inicial y otro final, encontrar el camino
tal que la suma de los pesos de sus vértices sean la menor posible. En casos donde el grafo no es etiquetado 
(los pesos son 1), es equivalente a encontrar un camino con la menor cantidad de saltos.

Los siguientes algoritmos son usados para calcular el camino más corto entre dos nodos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bellman-Ford:} este algoritmo parte asumiendo que hay una
        distancia infinita desde el nodo inicial a cada nodo. Luego, en cada
        paso va relajando la distancia de todos los vértices, hasta que al
        final obtiene los mejores caminos posibles. Una característica positiva
        que posee es que es capaz de entregar resultados cuando los pesos son negativos.

    \item \textbf{Dijkstra:}  más rápido que
        Bellman-Ford~\cite{cormen_introduction_2009}\cite{cherkassky_shortest_1996},
        pero con la diferencia que no es capaz de lidiar con pesos negativos. Funciona
        bajo el concepto de nodos \textit{visitados} y \textit{no visitados}.
        A partir de la fuente el algoritmo revisa desde el \textit{nodo actual} a
        todos los no visitados adyacentes, marcándolos con la menor distancia
        que encuentre. Luego escoge el nodo con la distancia más pequeña y lo
        asigna como nodo actual. Esto sigue hasta que no hayan más distancias a
        calcular o solo queden distancias infinitas.
        
        Tiene distintas formas de implementarse, las que afectan el tiempo que
        toma en ejecutarse.

    \item \textbf{A*:} esta variante de Dijkstra~\cite{patel_amits_nodate}, a
        diferencia de los anteriores, usa una heurística de la distancia más
        corta posible hacia el destino aparte de los pesos encontrados para
        calcular que camino tomar. Por ejemplo, en un mapa la aproximación
        sería tomar una linea recta hacia el destino. Se usa cuando se quiere
        encontrar una ruta esquivando obstáculos.
\end{itemize}

También existen algoritmos que calculan todos los caminos más cortos existentes entre todos los nodos. Algunos de ellos
pueden usar los métodos anteriores como elemento para calcular distancias.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includesvg[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/shortest.svg}
    \caption{Ejemplo de camino más corto~\protect\cite{kalinin_:_2013}}
    \label{fig:shortest}
\end{figure}
\subsection{\textit{Community Detection}}%
\label{sub:community detection}

A medida que se van estudiando redes más complejas es posible ver que,
dependiendo del grafo, sus elementos tienden a aglomerarse, formando grupos. En
el contexto del estudio de grafos se conocen como
\textit{comunidad}~\cite{fortunato_community_2016} Esto se puede visualizar
mediante un ejemplo: una sala de clases con alumnos, los cuales tienen
relaciones de amistad. En ese contexto se va a poder observar que no todos los
estudiantes son amigos de todos, sino que hay grupos de amigos. A su vez, estos
grupos no están completamente separados separados entre si, porque un miembro
de un \textit{cliqué} puede tener amigos que no sean parte de su comunidad.
Este tipo de problemas resulta útil no solo para redes sociales como la
anterior, sino que puede ser usada para redes de interacciones de proteínas y
citaciones bibliográficas, entre
otros~\cite{papadopoulos_community_2012}\cite{fortunato_community_2016}.

En si mismo el problema de detección de comunidades no está definido
en forma única y
universal~\cite{fortunato_community_2016}.~\citeauthor{fortunato_community_2016} hace notar que
la ambigüedad de la definición ayuda en la búsqueda de nuevos métodos, pero también introduce ruido. A su
vez destaca que no se necesita una definición universal para la ejecución de la mayoría de los métodos.

%TODO: Buscar algo sobre "el amigo de mi amigo es mi amigo".

Los siguientes algoritmos de detección de comunidad son los usados
por el equipo de Neo4j en su implementación~\cite{noauthor_chapter_nodate}:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Componentes Conexos o \textit{Union Find}}: este algoritmo busca si
        hay partes del grafo que están conectadas de alguna manera y con quien.
        Si el grafo está completamente conectado, lo que implica que cada nodo
        puede llegar a cualquier otro mediante sus conexiones, solo habrá un
        grupo. Si hay sectores que están desconectados se podrán encontrar más
        de una partición.

\textit{Union Find} es usado para entender la estructura del grafo. Es importante en casos donde se
exige que el grafo esté completamente conectado.

El equipo de Neo4j hace notar que una aplicación de este algoritmo está en la deduplicación en bases de datos.

\item \textbf{Propagación de Etiquetas}: en este método cada nodo tiene una etiqueta y la propaga por la red. El mecanismo consiste en que cada paso
cada nodo adopta la etiqueta que está presente en la mayoría de sus vecinos.

Tiene la desventaja de que da distintos resultados cada vez que se ejecuta. Una forma de forzar un resultado único
es marcar solo un subconjunto de los nodos.

\item \textbf{Louvain}: maximiza un \textit{coeficiente de modularidad} el cual mide qué tan densamente conectados están los nodos en
comparación con una red arbitraria. Es uno de los algoritmos más rápidos que hay dentro de los que maximizan modularidad.

A pesar de esto, el método tiene ciertos problemas. Uno de ellos es que las soluciones que encuentra no son las
intuitivas, sino que crea particiones más grandes de las que debería; la solución que uno esperaría al mirar el grafo se suele encontrar
como una solución anterior no óptima. Otro problema es que hay exponencialmente muchas particiones con modularidades cercanas al óptimo, siendo
este básicamente imposible de encontrar~\cite{fortunato_community_2016}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includesvg[width=0.8\linewidth]{estado_del_arte/community.svg} 
    \caption{Ejemplo de detección de comunidades~\protect\cite{j_ham3_english:_2011}}
    \label{fig:community} \end{figure}

\end{itemize}
\section{Métricas de Semejanza de \textit{Strings}}%
\label{sec:métricas_de_semejanza}

Al momento de comparar datos tales como nombres y apellidos hay veces que
no solo basta con indicar si son iguales. Por distintas razones
es posible encontrarse con datos con errores tipográficos que fuerzan a relajar
la medida de igualdad con la que se comparan dos strings. También existe el problema de 
la existencia de distintas representaciones para el mismo nombre. Por ejemplo, en el caso
de un nombre de una persona chilena esta puede ser conocida por su:
\begin{itemize}
    \item Primer nombre.

    \item Nombre completo.

    \item Segundo nombre.

    \item Apodos
\end{itemize}

En estos casos una comparación directa del string de nombre puede descartar a personas que
en realidad son la misma.

En ausencia de una comparación de igualdad se pueden usar métricas de semejanza, las cuales dan 
un puntaje que indica qué tan similares son dos cadenas de caracteres. Existen distintas familias de
métricas~\cite{elmagarmid_duplicate_2007} dependiendo del fundamento sobre el cual se basa la comparación.

\subsection{Basados en caracteres}%
\label{sub:basados_en_caracteres}

Estos métodos comparan los caracteres de cada cadena buscando patrones que
indiquen algún tipo de corrupción de alguno de
ellos~\cite{navarro_guided_nodate}. Uno de los ejemplos más estudiado es el de
\textit{distancia de edición}~\cite{navarro_guided_nodate}, que consiste en definir tres operaciones en el texto: 
\begin{itemize}
    \item Insertar un carácter.

    \item Modificar un carácter.

    \item Eliminar un carácter.
\end{itemize}
Cada una de ellas tiene un costo de 1. Entonces el puntaje indica cuántas de estas operaciones hay que hacer
para obtener el primer string desde el segundo. Hay distintas variaciones de \textit{distancia de edición}, en algunas se
agregan o quitan operaciones ( \textit{Hamming}, \textit{Affine Gap}, entre otros).

Hay otros métodos que comparan \textit{strings} directamente que no usan los principios anteriores. \textit{Jaro-Winkler} es uno de ellos;
se usa principalmente para la comparación de nombres y apellidos, ya que permite asignarle un peso mayor a prefijos similares dentro 
de dos \textit{strings}~\cite{elmagarmid_duplicate_2007}.

Los algoritmos de esta familia son especialmente útiles cuando hay errores
tipográficos~\cite{navarro_guided_nodate}\cite{elmagarmid_duplicate_2007}.

\subsection{Basados en \textit{Tokens}}%
\label{sub:basados_en_tokens}

Si bien atacar el problema de comparar textos en la forma anterior sirve para 
detectar errores ortográficos hay casos donde estos no son lo que se busca, especialmente
cuando hay permutaciones en el orden de cada nombre ("John Smith", "Smith, John")~\cite{elmagarmid_duplicate_2007}

En métodos tales como \textit{distancia coseno} o \textit{jaccard}~\cite{h.gomaa_survey_2013} lo que se hace es segmentar
el texto en \textit{tokens} y luego se calcula un puntaje de acuerdo a ellos.

Por ejemplo, \textit{distancia
coseno}~\cite{perone_machine_nodate} transforma los textos a un
espacio vectorial y los compara mediante su producto punto, bajo la idea de que
ambos nombres deberían apuntar en la misma dirección. \textit{Jaccard}, en cambio, compara que términos comparten
ambas cadenas dentro del conjunto de todos los \textit{tokens} únicos de los \textit{strings} que se están
comparando.

\subsection{Basados en Fonemas}%
\label{sub:basados_en_fonemas}
Los métodos anteriores funcionan bien cuando hay ambigüedades en la transcripción textual, pero les resulta
imposible detectar casos donde hay palabras que suenan similar pero no se escriben igual. Algoritmos como
\textit{soundex} transforman el texto en una representación que agrupa consonantes que suenan similar~\cite{elmagarmid_duplicate_2007}. Este
algoritmo en particular está diseñado para apellidos de origen anglosajón, aunque funcionan bien con nombres provenientes de
otros orígenes~\cite{elmagarmid_duplicate_2007}.

\section{Técnicas de deduplicación}
\label{sub:deduplicacion}

Las técnicas de deduplicación son importantes para este trabajo dada la heterogeneidad
de los datos con los cuales se van a trabajar, ya que no necesariamente se dispone
de fuentes estandarizadas o estas pueden estar separadas geográfica y temporalmente.

La deduplicación es el proceso en el cual se encuentran múltiples registros referentes a
la misma entidad~\cite{christen_survey_2012}.

De acuerdo a~\cite{christen_survey_2012} la deduplicación de datos, o
\textit{Record Linkage}, consiste en cuatro pasos: \textit{Limpieza y
estandarización de datos}, \textit{Indexación}, \textit{Comparación de
candidatos} y \textit{Clasificación}.  La \textit{estandarización de datos} consiste en la
transformación de los datos iniciales a una forma libre de inconsistencias, ya
que es muy probable de que antes de este paso los datos estén con defectos de
formato, o con campos dañados. La \textit{indexación} es la búsqueda de registros
candidatos a ser iguales. La \textit{comparación de candidatos} compara cada 
candidato con el resto de los registros dentro del grupo de candidatos a ser similares y les asigna a cada par
un valor de similitud. La \textit{clasificación} toma los valores de similitud y los clasifica en \textit{similar}, \textit{no similar} y
\textit{probablemente similar}.

Existen dos pasos conceptuales en la indexación: La \textit{Construcción} y la
\textit{Recuperación}.  En el primer paso se generan los valores bajo los
cuales van a ser indexados cada registro: sus \textit{BKV} (\textit{Blocking
key Values}); un \textit{BKV} usualmente es la concatenación de los campos bajo
los cuales se realizarán los indices.
En el segundo paso se recuperan los registros de cada bloque de datos y se generan los 
pares que van a ser comparados~\cite{christen_survey_2012}.

Hay varias técnicas para construir los índices~\cite{christen_survey_2012}. A continuación se mencionan
algunas de ellas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Blocking}: es el uso directo de los \textit{BKV} para
        construir bloques no solapados (un miembro solo puede pertenecer a un
        único bloque). Tiene como características que la composición de los
        bloques depende únicamente de como
        esté definido el \textit{BKV}, lo cual tiene como consecuencia que
        el tamaño de los bloques está relacionado con la frecuencia 
        de cada \textit{BKV}.
    \item \textbf{Sorted Neighborhood Indexing}: se ordenan los registros de
        acuerdo a su \textit{BKV}, luego se crean los bloques de acuerdo a una ventana de 
        un tamaño dado, la cual se va moviendo por la lista de registros. Existen distintas formas
        de ordenar los registros: alfabéticamente y por índice invertido. La última variante agrupa los
        registros con el mismo \textit{BKV} en la misma posición de la ventana, similar al \textit{Blocking}.
    \item \textbf{Q-Gram-Based Indexing}: se genera una lista de \textit{Q-gramas} (\textit{substrings} de tamaño q) para cada \textit{BKV}. 
        Estas listas se combinan de acuerdo a un valor de \textit{threshold} $t \leq 1$. Cada una de estas combinaciones pasa a ser
        el índice bajo el cual los registros se agrupan. A diferencia de \textit{Blocking} los registros pueden pertenecer a 
        más de una lista.

    \item \textbf{Canopy Clustering}: se usa una forma de \textit{clustering},
        donde se comparan los registros mediante alguna medida de similitud
        tales como \textit{Jaccard} o \textit{TF-IDF} para obtener conjuntos
        superpuestos de registros (\textit{Canopies}) con los cuales se pueden
        generar los bloques de datos. Para conseguir las \textit{canopies}, partiendo de un conjunto de candidatos 
        que contiene a todos los registros, se selecciona aleatoriamente un
        registro del conjunto de candidatos el cual actúa como centro del conjunto. Luego se compara el centro con el resto de los elementos
        del conjunto de candidatos, seleccionando a aquellos que estén mas cerca de una distancia $d_i$. De aquellos seleccionados, elimina
        del conjunto de candidatos a aquellos que estén mas lejos de una distancia $d_j$. 

\end{itemize}
%% TODO: Agregar bibliografía de los distintos metodos de indexados
%% TODO: Buscar información de la limpieza de datos.
%% TODO: Profundizar más en los pasos de clasificación y comparación.
%% TODO: Agregar si hay usos de lógica difusa para deduplicación.


Existen formas de comparación que son útiles con datos que tienen relaciones.
En~\cite{weis_relationship-based_2006} se comparan conjuntos de autores y
películas, buscando duplicados. Los nombres de cada uno de ellos pueden tener
errores, pero por como se relacionan entre ellos es posible inferir cuando son
iguales. Si bien este caso es usado en datos con formato \textit{xml}, dado que
transforman los datos a un modelo de grafos, es posible usar dichos algoritmos
para genealogía.

\section{Aplicaciones informáticas de genealogía}
\label{sec:aplicaciones_a_la_genealogia}

Con la popularidad de la computación ha aparecido una gran variedad de herramientas
que pueden ayudar a la investigación genealógica.  No solo existen programas de
uso general, tales como hojas de calculo, editores de texto y editores de
imágenes, que pueden asistir en la creación de un árbol genealógico, sino que
también existen programas especializados.  

En general, los software de genealogía permiten el ingreso de datos, creación 
y visualización de árboles. Como ejemplos de software con sus características se pueden incluir:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Legacy Family Tree}~\cite{noauthor_legacy_nodate}: software con versiones gratuitas y de pago. Facilita revisar
        registros de bases de datos de genealogía. Admite la importación de archivos \textit{GEDCOM}. Permite generar reportes de diversa índole,
        tales como familiares, individuales.
    \item \textbf{Family Tree Maker}~\cite{noauthor_family_nodate-1}: software de pago con capacidad de sincronizar múltiples instancias
        del mismo árbol, mostrando posibles parientes mediante \textit{hints}. Permite visualizar mapas de ancestros. Entrega reportes y gráficos 
        del árbol familiar.
    \item \textbf{MyHeritage.com}~\cite{noauthor_free_nodate-1}: plataforma web con capacidad de crear árboles genealógicos. Permite el cruce
        de datos con árboles de otras personas registradas dentro del sitio. 
\end{itemize}

También existen bases de datos con registros vitales, tales como
\textit{ancestry.com}~\cite{noauthor_ancestry_nodate} y
\textit{familysearch.com}~\cite{noauthor_free_nodate}. La cantidad de datos que
tiene cada uno de ellos está en el orden de los billones~\cite{noauthor_ancestry_nodate-1}\cite{noauthor_familysearch.org_nodate}.
La recolección de registros de los sitios puede estar vinculado a motivos
religiosos, como en el caso de \textit{familysearch} la cual está asociada a la
iglesia mormona.

%% TODO: Cambiar "iglesia mormona" por LDS (o como quiera que se quieran llamar)

Históricamente se ha necesitado compartir información entre distintos
investigadores.  Para esto existen estándares aceptados dentro de la industria
de la genealogía. \textit{GEDCOM} es un estándar creado por la iglesia mormona
para compartir datos de genealogía~\cite{familysearch_gedcom_nodate}.  Es un
archivo de texto plano que contiene tres secciones (\textit{header}, registros
y \textit{trailer}). Cada registro va en una línea. Los números al inicio de
cada línea indican el nivel que tiene cada registro, partiendo desde cero el
que es el nivel más alto. Este formato tiene debilidades, tales como la
dificultad de modelar relaciones más complicadas entre las cuales están las
adopciones~\cite{dinastree_info_nodate}. Hay esfuerzos para crear estándares
más robustos, entre los que se puede citar
\textit{GEDCOMX}~\cite{intellectual_reserve_inc_about_nodate}.


\section{Uso de bases de datos de grafos en la genealogía}
\label{sub:uso_de_bases_de_datos_de_grafos_en_la_genealogia_}

Los siguientes son instancias donde se han usado \textit{BDG} dentro de un 
contexto de genealogía.

\textit{Kirby et al.} compara el rendimiento entre \textit{MariaDB} y
\textit{Neo4j}, bases de datos relacional y de grafos respectivamente, para
un \textit{dataset} de nacimientos, muertes y
matrimonios~\cite{kirby_comparing_nodate}. La primera diferencia es que la
misma consulta en \textit{MariaDB} es mucho más larga en lineas de código que
Neo4j, mostrando una desigualdad en la capacidad de expresión de los lenguajes
de dichas bases de datos. La segunda disparidad es que el tiempo que demoró
\textit{Neo4j} en completar sus consultas fue inferior a \textit{MariaDB}. 

En~\cite{pasarin_perea_analysis_2013} se analizan distintas bases de datos de
grafos de la época, en el contexto del almacenamiento de árboles genealógicos.
En este \textit{paper} no solo se revisa el rendimiento de cada herramienta usada, sino
que también características tales como usabilidad y mantenibilidad. A pesar de que
hay aspectos que van cambiando en el tiempo, es destacable que ya se hayan hecho 
comparaciones de este tipo de bases de datos dentro del contexto de la genealogía.

Existen implementaciones de sistemas que cargan árboles desde archivos
\textit{GEDCOM} y generan reportes desde una interfaz web tales como las
implementadas por
\citeauthor{lozano_moya_repositori_2015}~\cite{lozano_moya_repositori_2015}.
Los reportes se aprovechan de la estructura del grafo para encontrar parejas,
padres, etc. Este trabajo se centra más en la implementación de una
\textit{API} para enviar consultas al servidor.

En~\cite{lundberg_fuzzy_2015} se implementa la unión de árboles familiares
mediante \textit{fuzzy matching} y bases de datos de grafos. Se usaron una
combinación de \textit{ElasticSearch}, la cual permite indexar y buscar texto
natural, y \textit{Neo4j} para la componente de grafos. Este problema se aplica
cuando hay dos familias que en realidad son las mismas pero teniendo distintos
miembros. Solo trabaja con núcleos familiares (padre, madre, hijos).

\citeauthor{efremova_multi-source_2015} busca realizar \textit{entity resolution} sobre datos de interés
genealógico provenientes de fuentes estructuradas y no estructuradas tales como documentos notariales~\cite{efremova_multi-source_2015}. Usan
técnicas de \textit{blocking} para reducir el espacio de búsqueda. Se enfoca en la extracción de
los datos tales como nombres y apellidos para poder decidir si dos entidades son iguales o no. Las técnicas usadas
provienen del ámbito del \textit{machine learning}, incluyendo el entrenamiento de un clasificador cuyos
datos de entrenamiento son manualmente etiquetados. No usa relaciones de tipo padre/hijo.
